［你問我答］土木工程

借朋友AC開post
呢個post 主要target 仲讀緊書既巴絲
小弟都係做左幾年嘢
歡迎咁多位準工程屍提出問題
亦都歡迎其他出左黎做嘢既巴絲交流意見

好多靚女！想屌！

政府喺有既

推

一般做左幾年如果一般進取咩價位
做唔做到退休

點解返工可以上連登？

邊間U?

考唔考到牌先
考到既話就3萬零
考唔到就兩萬尾
RSS另計
未有牌做ARE大概3-4萬

做唔做到退休唔識答
有人轉行有人入政府有人留返喺度做

因為放左工

HKU

有咩牌

讀書學過autocad啦?
點解可以咁多engine出到黎做野話唔撚識
點解畫下尺寸都話唔識
屌,唔識google下一分鐘就識啦

未做夠年數未夠資格考

邊間consultant / contractor 好?

我翻譯下呢句：讀書讀過物理啦？點解可以出到黎做嘢話唔識相對論？點解計條formula都話唔識？屌，唔識google 下一分鐘就識啦

Civil third hon有無人請

有 仲可以行scheme a

好難講
以我同埋我朋友總結既經驗喺入大公司不如跟好大佬，但係呢樣嘢需要運氣，或者你提前問定人跟邊D大佬好

不過in general 咁講都係九A 比較好
Transport 就沙A

NEC 同傳統contract 有乜分別?

樓主 三年半ICE 1 take pass?

叫draftsman 做啦

hkie or charter better?

Mutual Trust

師兄咪係度舉埋d on99滑坡謬誤啦
唔係叫你畫bim畫3D draw
係叫班友開個software度下尺畫兩筆,大學肯撚定有教過囉

HKU教完等於無教
再者，year1,2學嘅，你覺得1,2年後仲記得？

幾錢人工？

有d盤冇渣士架
同埋唔係講d深奧野,度下尺畫下簡單線,問得黎自己都搞掂啦

OT情況如何？
你咩Hon畢業？
利申仲讀緊

剛畢業出黎易唔易搵工？

值唔值得去英國讀civil
同埋要去外國讀推薦邊幾間
2021dse lm

IC，啲同事都係IC grad 好少聽到其他

容易搵，不過長遠發展可以差好遠

咁都唔識公司都請？

我會考ic同埋cambridge
之外呢
lm祈福考入ic跟住努力讀書唔再返黎

大家可以上LinkedIn 睇吓人哋點發展參考吓

考牌有咩注意
利申 報左Coming Professional Review
但份Report 同ppt 無人check

Manchester ?

依家擺左bath同埋leeds
考慮緊尾門

大把啦
乾收銀既ARE都唔撚識

做building 既會識，因為一腳踢
做政府capital job 就多數eng 俾to 劃

你問左成個宇宙出黎
簡單黎講就係NEC contract 對contractor 比較fair(ECC option C,D target cost contract有pain gain share mechanism)
GCC就完全將risk 推曬比contractor

未做夠年數未夠資格考牌

考英國牌啦
叫做fair D
但係遲D HKIE好似話唔認英國牌

40

還好
2nd up

做緊邊間?

問過今年FG
佢地話相比其他行業比較易搵

但落到地盤就因為慳一蚊袋一蚊
NEC contractor好撚孤寒

真心奉勸
如果想去外國讀，就一定要讀最top 個D
Imperial college 無誤

oxbridge簡邊間
下個月要填choice了
有信心但係唉

我同你一樣都係準備考
唔係想打擊你
但係考牌最緊要就係簽名嗰個要夠大粒
其次就係要識寫CV

政府
之前做過consultant
邊間唔自爆了

認真
去拜神

HKIE定ICE先

去UK考ICE d鬼佬都唔識睇邊個幫你簽名架啦

我冇喺外國大學讀過，亦都冇生活過
唔敢亂俾意見
希望其他巴絲提供到意見俾你

你scheme A?

HKIE
ICE好似近年改左制要讀左master 先有資格考

Yes

祝你快D考到牌上70k

多謝巴打

政府而家幾點收工
聽講情況好惡劣

我見大部份都around 6點
但係都有人收7-8點
最癲見過有老世凌晨1點send email

正常嚟講一畢業出嚟搵幾多

同埋考牌難唔難

22-23K
MTR 好似25K

會唔會好似老師咁 有頂薪

政府CEG出身考牌最易，絕大部分都1take pass
其他其實好難講，有D consultant firm 個大佬夠出名，咁經佢簽名個D咪易pass
識人做左4年考到牌入政府，亦都識人做足7年先考到牌

呢個唔知，每間公司唔同做法
但係唯一不變既係人工升幅慢到仆街

唔識又點考牌又唔會問有ARE 即係有TO 叫TO畫

未夠三年半？

應該話已經考左AE依家準備考牌

巴打啱啱完scheme 入政府AE?

政府咩department
如果fg入政府會唔會蝕抵啲

今年七月完scheme ？

多唔多學術上既野要運用

利申 bending moment 都可以畫錯

但好坦白講,考到牌既好多都係靠自己解決問題
唔識尺咪學
冇software咪印出黎度
張圖冇比例咪搵其他已知object on scale計個約數
而唔係一野就話冇教,唔識唔記得,你幫幫我手啦

話時話,高級如SE都可以唔識計slope gradient,唔識用比例尺

呢行黎講，主要係服務性行業
講technology 仲係用舊幾十年前既野
想長做長有就做main contractor
想人工高就做rss，但rss係業主既私家雞，主要服侍業主，業主多要求起上黎，都幾係野架
讀書黎講，HKU UsT 呢兩間啦

做地盤要睇化d,成世人流流長，不論你既角色係乜都總有好做同唔好做既時候
至於錢...

大部份人較搵到兩餐，搵到錢既一定係自己開公司，當然你要預埋收唔收得足錢同收唔收到錢既風險

有人唔洗讀書做幾年著一千幾百萬，有人讀到上master都係40k樓下

邊個dept 唔講啦
出面公司入政府做AE唔喺好多人

政府CEG點會蝕抵，個個爭住入
Technical的確冇出面咁勁，但係勝在易考牌

人哋話唔記得姐話記得咪即係叫佢做職場上正常係咁

8月
我fg個時遲左翻工

個個都用software 架啦
你手畫BMD肯定俾老世屌到飛起
BMD淨係interview 先需要畫架姐

點睇 hku 同 poly既civil

真實對話
1比10咪好斜?做1比8會唔會好d

入政府係咪一定要first hon?

讀書黎講，HKU普遍人都係自己睇notes，我讀書嗰陣都係走堂走到癲，臨考試先溫書，同埋讀既嘢非常理論；poly聽人講就話比較technical
搵工黎講，入得政府CEG既99%都係HKU，唔計外國翻黎嗰班；識得有poly仔做九A

唔係
女咪唔洗first hon

有撚就要wtf

女second low 都入到

師兄你行完scheme a係咪覺得真係有用

上網話唔行scheme要6年先考到牌
行scheme既話就4年

但係考牌真係4年經驗就夠揪?

定或是scheme a 其實會provide到d general exp.
role provide唔到既野

真
同界有條女正常樣
但second low都入到

考政府gradE 係咪會睇dse 中英文

dse 唔太好靠IELTS 應該救得番，但中文唔知點算

leeds civil okay 架

利申 Leeds civil 系exchange 過

foundation 個阿sir 好好人

逐條逐條答
1. 個人認為Scheme A 淨係適合俾政府CEG。但係如果你想快D考到牌又不得不開scheme,簡單黎講，我依家都係咁勸D fg, 如果你考唔到ceg, 不如你唔好開scheme 做私人公司做半年考多次ceg,如果都係考唔到就認命開scheme la

2. 4年經驗點會夠，大把人做左4年都喺十下十下咁

3. Scheme A 就係要你上D CPD堂，但係你唔係以為上左幾堂就比其他冇行scheme 既人識多好多嘢下嘛

唔會
政府ceg 會考你即場寫文，中英各一篇

冇得入政府係咪應該轉行

又唔洗咁灰既
政府都有人辭職出翻去做consultant
如果入唔到政府，我建議專精一範，喺真係要keep 住進修專到好專個種，做個方面既specialist

FYP跟邊個

Ching 講先

卡比獸

佢好正

Consultant Grad e interview有冇咩要注意下？例如要熟d咩topic?

土木只信poly

首先你要知你in 緊咩field
跟住溫熟個個field D technical 嘢
同埋要識講你fyp, project 做過乜

依家呢個香港
入政府仲諗得過？

想入2a,但上年有fd 連interview 都無

Scheme A 係咪一生人剩係得一次？中途轉工就收皮？

有兩種睇法：
一種係留喺政府搵到D錢再移民
另一種係直接考英國牌走人
做唔做得過政府自己衡量 每個人情況都唔同

喺
所以我咪話scheme A只適合政府ceg

跟邊個好? 下年做

啲人話政府唔請city civil
係咪真

Ceg 黎講其他U都唔係好請
正式E就唔係，不過都係以hku,ust 為主

驚唔驚遲下要宣誓

智障都做到工程師

咁好似真係揀錯科
city係咪survey出路好啲
利申yr2

唔覺city 有咩科出名
可能係我孤陋寡聞

冇人唔驚

工程科 city真係冇。

咁如果搵到錢錢但係移唔民,你d同事點睇

呢啲人工 真係比狗做

冇問
我都唔係入左好耐唔係熟曬D人
唔會講咁deep

喺狗都高人工過你

政府每年都淨系請1～2個poly civil仔，絕大部分都係HKU同海外名牌大學。

poly civil仔多數去做 大Consultant同大Main Con。

做consultant 等餓死啦

我真係諗住搵啲錢走人架喇
不過唔知入唔入到

政苦考完牌係唔係有60K~110K

本身pf咗3科civil 依家諗緊呢個sem個兩科civil
Pass fail影響大啲定hon大啲？

其實諗緊見工佢地會唔會針住份transcript嚟睇

喺

Hon

好少
通長HR都係睇下你咩GPA揀人
到你真係interview 嗰陣班interviewer 唔會睇你transcript 而喺直接問你問題

CEDD/HD/WSD/Highway/TD
點排邊個部門最正?

係consultant完scheme就即刻考到政府AE?
考政府AE有冇咩心得

有牌就有人要架啦

睇你點定義最正
多大proj 做：CEDD, HyD
風氣保守：WSD
作風開明：DSD
無上限OT： TD

Yes
溫多D contract 嘢
Interview 唔好等面試官問，自己要係咁講對contract 尤其是NEC3，4既了解程度

政府d人係咪返工就係自己做自己野
返工又唔傾計放工又唔會一齊玩

都唔係既
我自己得閒都周圍R水吹
但係因為其實政府E都好忙，好多email 彈出彈入，唔係成日有人得閒理你
放工一齊玩就多數唔會架啦，私人公司都冇乜幾可啦，同事歸同事，都係唔好有咁多私人交雜好，除非嗰個同事你讀書嗰陣已經識

核子工程
我fd讀緊

想問下澳洲grad返香港易唔易搵工

The I 嘅civil 係咪好唔掂

有得你揀咩除咗CEDD

如果私人同政府人工一樣
你當初/叉左會唔會揀私人firm

the 你老闆

難

通常contractor 請囉

會揀私人

想知工作內容係做d乜
利申讀緊書

Technical 嘢就唔洗識太多
但係要識得coordinate 唔同人去做成單proj
同埋要知跟咩條例做嘢
即係proj management

Consultant
Main con
Sub con
第一份工應該點揀？

想轉行有咩推介

如果你對計數唔抗拒就consultant，
同埋consultant 比較易考牌，了解成行點運作

Main con 要知道曬成個地盤點運作，但係睇嘢比較窄，冇乜project management level 既嘢,例如點run contract

Sub con 就更加唔洗講，睇既野仲窄過main con, 你會對某一種技術好專，但係睇得唔多嘢

我自己揀左consultant

老師

例如？

HA HMT?

why?

鍾意做technical 嘢

諗唔諗住讀master

讀完

發覺呢位師兄鳩up唔洗本

Consultant係咪最難入 人工邊個最高同升得最快

Ching 我讀緊hkuyr2 屋企有機會係我grad嘅時候移民美國 可唔可以指點下我嘅迷津 多謝
讀唔讀master好
美國做嘢要考咩牌
係咪同香港一樣都有類似scheme呢啲嘢？

梗係政府ceg最難入 其次先到consultant
人工最高應該都係政府（同一級比較）
升得最快就唔知，政府可能35歲升到SE，但係有朋友40零歲私人公司升到manager 級（但係人工冇SE咁高）

Sor 呢個真係幫你唔到
因為我都冇了解過外國civil （除左英國）既情況
但係我記得美國係有自己既civil 協會，都要考牌
讀唔讀master 睇兩樣嘢：第一喺考牌需唔需要，第二喺自己興趣；如果考牌需要就唔到你唔讀啦，如果唔喺，就睇下你自己想唔想繼續讀書，因為好坦白講，我唔覺得讀master 會令你突然識多好多technical 嘢，呢D隨住經驗累積都學到；我覺得讀master 既作用就係令你識多D勁人，包括同學、prof, 你學到佢地點諗嘢，建立埋你既network,同埋就係令你知道有呢樣嘢存在，例如你原本唔知咩叫BIM，但係你讀master 可能讀到，你未必識點用，但係起碼你知有呢樣嘢、有咩用、幾時用

想請教下你點睇做client教牌
講緊唔係私人developer 係gov/AA/MTR

THEi civil同city civil2揀1

想做geo係咪要行scheme 考hkie geo 牌

應該係冇外國牌同香港有互認？

ICE 可以考geotech 牌

Client請唔請grad e

政府ceg 最易考
一黎幫你簽名嗰個夠大粒
二黎ceg 睇既嘢比較闊，識多D唔同範疇既嘢

AA唔知

MTR其實考牌都冇ceg 咁易，因為睇既嘢得railway management 一範，唔係好似政府咁周圍rotate +上堂

喺一定要考geo牌
但係passing rate 應該係三種牌最低嗰個
有冇互認唔清楚，HKIE網頁可以搵到相關資料

政府會請ceg 今年請左32個
AA MTR都會請

*
出->左
hlie-> hkie

口語打字失敗

比個心理凖備你
識人考左Geo 牌 4 次都fail

passing rate 係 <35%

啫係嚟緊得civil steam 可以行raa 考外國牌

巴打你grad 左未?
咁快諗考牌

yr3 睇定差唔多啦
前排又話移民想問清楚

師兄講到入左ceg就上左岸咁 真係咁爽?

睇你咩背景喇。識人有後枱，THEI third hon 都入到Atkins。入到去仲可以日日hea，做錯都唔怕俾人屌

入ceg 上左一半啦
因為仲要考AE，每年平均有一兩個考唔到，但係今年就好似全部考到
都唔可以話上曬岸既，如果你想去外國做咪唔係上岸囉，始終ceg technical 同consultant 比係真係差D，而且你點知外國政府會唔會當你全部公務員（包埋公務員trainee好似ceg 咁)都喺效忠共黨唔俾你去佢地到做

啱 其實呢行都好多走盞位，唔一定要好有實力，例如某間consultant 我都知幾多政府E D仔女喺入面做

做左ceg兩個月 好想瘋狂比人chur 而家冇咩跟 好似冇咩增值咁

放心啦 你地大把堂上
雖然早排好似因為武肺關係冇曬D堂
你坐HQ 定係site?
Btw 好好珍惜啦我嗰陣做consultant 就好想好似我D 做ceg 既同學咁hea 嗰陣日日都俾人捽數開會俾人屌 做ceg 已經輕鬆過人地10倍

坐HQ 每日跟好少野 寫logbook都知點寫好
我知個post已經好好 只係想自己快d勁d

驚咩呀頭半年都只係general training
最緊要知道D程序嘢，例如知道有咩法例、memo 彈俾邊個，點解要彈，幾時要彈等等
遲D site training 你就會體驗到你想要個種爆炸性知識增長
至於design 就睇下你喺做in house 定係secon 出去，不過我聽班ceg 出身既人講，secon 通常都瀨嘢，人地乜柒都唔會教你

oic 多謝ching賜教

邊有咁高
但一般都係around 18-20k

我想問多唔多ust cilvil嘅人

今屆應該冇，以往個幾屆都極之少
但係ust civil 都有人有interview
GEG就好似曾經有一個

其實係咪多數請hku，poly嘅civil
伸利:ust yr1

冇聽過請poly fg

fg其實係咪應該去大公司做幾年
跟住再考牌入政府做

有冇條career path可以話俾小弟知點行

係RSS做緊濕9 ws1
RMIT civil畢業
而家都就30
係咪唔轉好過轉

有諗過讀個eng degree
但year 1會唔會教返基本野先?
因為我本身唔係理科人

有degree唔考牌，做皇家佬，五萬幾一個月，日日準時收工，
見到consultant果班舊同事朝9晚11，我就個個星期五準時happy hour，真係覺得佢地好慘慘

IOW?

COW, IOW都做過

career path 要自己探索，我可以做既就係提供D資訊俾你，始終做選擇既係你自己

1. 入大公司（consultant, 小弟未做過contractor 所以只討論consultant)：
好處：學到好多technical 嘢，知道成行喺點運作，鬼佬都appreciate，移民相對容易
壞處：人工低，同付出唔成正比，OT，俾老世屌老母是常識；你預一開頭做fg 乜柒都要做

至於入唔入到政府，俾個數據你參考下，政府一年AE位大概40個，ceg 佔左超過一半，淨底個D同同屆爭；E就上一年好似開100個，但係你要同對上咁多年既E爭，有D直頭已經係senior級都照爭入E，無他，只因為人工吸引

2. 直入政府ceg
好處：學嘢多過做嘢，有worklife balance，易考牌
壞處：學唔到D咩technical 嘢，所以你想出翻去做consultant contractor 應該都冇邊間公司肯要你

感謝，已jot低

THE I 好似都有？

呢個就真係唔知
我自己未聽過有

冇

ug個陣點讀書？

On9
大把poly仔入ceg 2A啦
真是荒謬 看得自己那麼高
我27入poly civil 我英文得5星姐
呀香港大學土木工程 你又有幾勁呀？

又可以撚鳩main con班仆街

唔算勤力
Deadline fighter
除非有mid term 考試如果唔喺唔會特登溫書

我自己就唔識邊個poly 仔喺ceg 出身，當然可能係我孤陋寡聞
至於九A沙A我都識幾個poly 仔入到
小弟就絕對唔勁
Poly u 有勁人hku 都有垃圾

事實係Poly一年得1-2個入到(今年唔知)
2A加埋都有十幾個嘅
講緊大約係
最TOP=>CEG
TOP=>2A

XGU就唔同
2A+上CEG已經係成個Year嘅一部比較大嘅部分
不過呢班人係咪個個勁就有保留啦 話曬有人second low都入到

Poly u 個部分我唔清楚comment 唔到
但係入ceg 班hku 唔係個個勁就真係事實

麻煩樓主pin 呢個

一年收咁多個 樹大都有枯枝啦

我記得有同學講過ceg 請人會出suitable list, 跟住再順住個list 既排名請人
如果有ceg 睇呢個post ，我想講其實個list 排名真係唔代表D咩，排得前唔代表你勁，排得後都唔代表你比較廢

好大陣酸味

你要真係搬到D stat出黎講先得嫁嘛
唔係你咁樣打一句大把poly仔入CEG就真係好多POLY仔入到CEG
你去CEG career talk/政府做intern打探下都知平時CEG2X個左右HKU都佔1X尾,剩低就分比外國名校e.g IC/Oxford果D, UST/POLY年年都係1,2個入CEG